\chapter*{Заключение} \label{ch-conclusion}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}	% в оглавление

Результатом выполнения работ является разработанный алгоритм оценки стиля вождения транспортного средства на основе данных мобильного устройства. Алгоритм реализован в 3 этапа: предварительная обработка данных поездки, выявление событий поездки и применение метода K-средних к данным о событиях нескольких поездок.

В ходе работы было установлено, что данные сенсоров мобильного устройства изначально ориентированы относительно положения устройства и имеют высокий уровень зашумленности. Был проведен анализ существующих методов обработки сигнала сенсоров МЭМС. В качестве оптимального подхода к предварительной обработке данных автором предложено использовать фильтр Мэдгвика для ориентирования данных, метод скользящего окна для сглаживания данных и метод полной вариации для фильтрации шума.

Также был разработан алгоритм выявления событий поездок на основе значений сенсора акселерометра. В основе работы алгоритма лежат наблюдения за зависимостью значений ускорения автомобиля от событий разной степени агрессивности. Алгоритм определяет время событий уменьшения, либо увеличения значений продольного и поперечного ускорения, после чего классифицирует среднее значение ускорения для каждого выявленного события по формально определенным пороговым значениям. Для каждого события вычисляется вес, который зависит от продолжительности события. Результатом работы алгоритма является запись, состоящая из метаинформации для идентификации поездки и 12-ти признаков, каждый из которых представляет общий вес событий данного типа в рамках поездки. С помощью применения разработанного алгоритма к множеству поездок составляется набор данных на основе которого производится классификация стиля вождения.

Так как полученные данные о событиях поездок принадлежат разным интервалам значений, была проведена min-max нормализация. Для классификации был выбран метод K-средних. Одним из ограничений в выборе метода являлось отсутствие ресурсов для проведения обучения с учителем. Применение метода дало достаточно читаемые результаты. Однако стоит отметить, что применение метода ограничено тем, что описание каждого кластера с точки зрения поведения водителя происходит на основе наблюдений в результате обработки некоторого количества поездок. В такой ситуации применение методов обучения с учителем возможно дали бы более наглядные результаты.

При наличии экспертного знания области, с помощью оптимального подбора признаков для кластеризации и числа кластеров, разработанный алгоритм может быть применен к большому спектру задач транспортной телематики.

В процессе реализации алгоритма была проведена оптимизация времени работы алгоритма путем использования инструментов параллельного программирования. Программный код поддерживает основные современные архитектурные решения, чтобы сократить усилия для интеграции в крупные системы.